% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License. To view a copy of this
% license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/.

\section{Diskussion}
Zum Schluss soll eine kleine Diskussion zu den in diesem 
Versuch erhaltenen Ergebnissen durchgeführt werden.\\

\paragraph{Zur Längenmessung}
Wie man Anhand von Tabelle~\ref{tab:diskussion_laenge} sieht,
beträgt die relative Abweichung von in diesem Versuch bestimmten 
Kabellängen zu tatsächlichen Kabellängen maximal \SI{45}{\percent} 
für das schwarze Kabel. Bei den anderen Kabeln ist der Fehler nicht so 
dramatisch.\\
%
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{SSSS}
    \toprule
{Kabel}&{Gemessene Länge /}\si{\metre}&
{Angegebene Länge /}\si{\metre}&{relative Abweichung}\\
\midrule
{Rot}&1.8&2&0.1\\
{Schwarz}&11.6&8&0.45\\
{Grün}&8.5&10&0.15\\
{Kabeltrommel}&82.1&100&0.18\\
  \end{tabular}
  \caption{Vergleich zwischen den ermittelten kabellängen und 
den auf den Kabeln angegebenen Kabellängen.}
  \label{tab:diskussion_laenge}
\end{table}
%
Die Längenmessung ist also zum Teil nicht sehr genau.\\
Hierbei sind Zwei Probleme zu nennen. Zum einen musste in der 
Berechnung der Kabellängen die Dielektrizität der Koaxialkabel 
als \SI{2.25} angenommen werden, ohne diesen Wert zu überprüfen.\\
Zum anderen ist es schwierig den zeitlichen Abstand zwischen 
einlaufendem und reflektierem Signal zu ermitteln. Die 
Hauptschwierigkeit besteht darin, die richtigen Stellen im 
Oszillatorbild zu finden, an denen der zeitliche Abstand abgelesen 
werden soll. Dies wird durch das schlechte Rechtecksignal, welches 
von dem in diesem Versuch verwendeten Funktionengenerator erzeugt 
wird, zusätzlich erschwert.\\

\paragraph{Zur Belagsmessung}
Die ermittelten Widerstands- und Kapazitätsbeläge 
sind im untersuchten Frequenzbereich 
ziemlich konstant. Bei Frequenzen unterhalb von 
\SI{10}{\hertz} hat sich das RLC-Messgerät als ungenau 
herausgestellt.\\
Bei \SI{100}{\kilo\hertz} sind leichte Abweichungen in den 
Widerstands- und Kapazitätsbelägen von dem vorher konstanten Wert 
zu erkennen. Bei den Induktivitäts- und Querleitbelägen treten diese 
Frequenzabhängigkeiten bereits ab ca. \SI{1}{\kilo\hertz} auf.\\
Allgemein ist die Richtigkeit der Belagswerte nicht zu überschätzen, 
da die Messvorrichtung aufgrund von verwendeten Klemmen sehr 
empfindlich ist. Leichte Änderungen der Klemmenposition führt direkt 
zu anderen Messwerten. Es wurde versucht, diese Störung durch 
geschickte Platzierung der Klemmen zu unterdrücken.\\

\paragraph{Zur Dämpfungskonstanten}
Die Methode, die Dämpfung mittels Betrachtung der 
Fast-Fourier-Transformierten eines Rechtecksignals zu berechnen, 
erweist sich als nützlich. Dadurch können selbst kleine Dämpfungen 
festgestellt werden.\\
Allerdings muss an dieser Stelle wieder auf das schlechte 
Rechtecksignal des Funktionengenerators hingewiesen werden.\\
Da das Rechtecksignal aber stets die gleiche Form hatte, sollte 
dies keine großen Auswirkungen auf die Bestimmung der Dämpfung 
mittels oben genannter Methode haben.\\

\paragraph{Zur Mehrfachreflexion}
Der Signalverlauf eines mehrfach reflektierten Signals 
kann gut aufgenommen werden. Die Sprünge sind im Prinzip 
gut ausmessbar und liefern gute Reflexionsfaktoren.\\
Auch an dieser Stelle erschwert aber das schlechte Rechtecksignal 
die Bestimmung der Sprunghöhen. Dies ist zum Beispiel daran zu 
sehen, dass der Reflexionskoeffizient des offenen Endes ein wenig 
größer als Eins ist.\\

\paragraph{Verschiedene Abschlüsse}
Die Cursorfunktion des Oszilloskopen hat sich in diesem Teil als 
äußerst Hilfreich erwiesen. Die Messwerte konnten gut aufgenommen 
werden. Auch die aus der Theorie berechneten Funktionen konnten 
gut durch die aufgenommenen Messwerte gefittet werden und 
somit die Art des Abschlusses bestimmt werden.\\
Wurden andere Funktionen zum fitten verwendet, 
hat sich eine große Diskrepanz zwischen gefitteter Kurve und den 
Messwerten ergeben, weswegen Sicherheit besteht, dass in diesem 
Versuch die richtigen Abschlüsse festgestellt wurden.\\