% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License. To view a copy of this
% license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/.

\input{../pheader}
\newcommand{\name}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand{\pdn}[3]{%
\ensuremath{\frac{\partial^{#1} #2}{\partial #3^{#1}}}}
\newcommand{\pd}[2]{%
\ensuremath{\frac{\partial #1}{\partial #2}}}
\renewcommand{\d}{\ensuremath{\mathrm{d}}}

\titlehead{{TU Dortmund \hfill WS~13/14\\}
Fakultät Physik\\ Fortgeschrittenenpraktikum}

\subject{Versuchsprotokoll}
\title{Signale auf Leitungen}
\subtitle{Versuch 52}

\author{Daniel Meißner\\
{\normalsize\url{daniel.meissner@udo.edu}}
\and
Kevin Moch\\
{\normalsize\url{kevin.moch@udo.edu}}}

\date{21. Februar 2014}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\clearpage

\section{Einleitung}

\section{Theorie}

Die Beschreibung der Ausbreitung von Signalen auf Leitungen ist
Gegenstand der Leitungstheorie.  Eine Leitung (zum Beispiel eine
Koaxialleitung, die in diesem Versuch verwendet wird) kann durch
zwei parallel verlaufende Leiter modelliert werden.  Ziel der
Leitungstheorie ist es, den zeitlichen Verlauf von Stromstärke
$I(t, x)$ und Spannung $U(t, x)$ an jedem Ort $x$ der Leitung zu
bestimmen.

Dazu wird ein Leitungstück von $x$ nach $x + \d x$ durch die
Ersatzschaltung aus Abbildung~\ref{fig:ersatz} dargestellt.  Die
Leitungsbeläge $R, L, G, C$ heißen auch Leitungskonstanten: $L$
und $C$ heißen Induktivitäts- bzw. Kapazitätsbelag, $R$ und $G$
heißen ohmscher Belag bzw. Querleitfähigkeitsbelag.  Die beiden
letzten kommen durch die endliche Leitfähigkeit des
Leitermaterials (Längsspannungsverluste) und dielektrische
Verlustströme zwischen der Isolierung der beiden Leiter zustande.

\subsection{Telegraphengleichung}

Im allgemeinen ergibt sich durch Betrachtung der Ersatzschaltung
ein System gekoppelter partieller Differentialgln. für $U$ und
$I$.  Im Falle konstanter Beläge kann dieses entkoppelt werden
und es folgt eine verallgemeinerte Wellengleichung:
%
\begin{equation}
\label{eq:wellengl.}
\pdn{2}{U}{x} - LC \pdn{2}{U}{t} = (LG+RC) \pd{U}{t} + RGU
\end{equation}
%
Diese Gleichung wird auch oft als Telegraphengleichung
bezeichnet.  Die Lösungen sind gedämpfte, hin- und rücklaufende
harmonische Wellen:
%
\begin{equation}
\label{eq:loesung}
U(t, x) = U_0 \,e^{\mathrm{i}\omega t \pm \gamma x}
\end{equation}
%
Der Faktor $\gamma = \alpha + \mathrm{i}\beta
= \sqrt{(R+\mathrm{i} \omega L)(G + \mathrm{i} \omega C)}$ heißt
Ausbreitungskonstante, $\alpha$ heißt Dämpfungsbelag und $\beta$
heißt Phasenbelag.  Die Phasengeschwindigkeit der Welle ist daher
frequenzabhängig und führt zu einer Verzerrung des Signals.

\subsection{Leitungswellenwiderstand}

Die Art der Verzerrung wird vom Leitungswellenwiderstand
beeinflußt, welcher durch das Verhältnis von Strom- und
Spannungswellen, die sich in eine gemeinsame Richtung ausbreiten,
bestimmt ist.  Für ein sinusförmiges Signal mit der Frequenz
$\omega$ ist der Wellenwiderstand daher
%
\begin{equation}
\label{eq:wellenwiderstand}
Z_0 = \frac{U(\omega)}{I(\omega)} = \sqrt{\frac{R + \mathrm{i} \omega
L}{G + \mathrm{j} \omega C}}.
\end{equation}
%

\subsection{Spannungs- und Strompulse}

In der Digital- und Nachrichtentechnik haben die Signale, die
über eine Leitung übertragen werden, oft die Form eines Pulses.
Die Lösungen der entsprechenden Telegraphengleichung haben dann
die Form eines hin- und rücklaufenden Pulses, der durch die
Reflexion am Leitungsende entsteht.  Der Quotient
%
\begin{equation}
\Gamma = \frac{U_\text{r}}{U_0} = \frac{Z_L - Z_0}{Z_L + Z_0}
\end{equation}
%
heißt Reflexionsfaktor.  Mit seiner Hilfe kann die Form der
rücklaufenden Welle aus dem Eingangspuls berechnet werden.  Dazu
wird die \name{Laplace}-Transformation verwendet.

\section{Durchführung}

\end{document}
