% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License. To view a copy of this
% license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/.

\section{Durchführung}

Als erstes wird die Ansprechzeit der Thermosäule überprüft. Dazu wird
der \name{Leslie}-Würfel etwa zur Hälfte mit kochendem Wasser gefüllt,
sodass dieser sich ebenfalls erwärmt. Zum Zeitpunkt $t = 0$ wird der Eingang
der Thermosäule nicht mehr durch schwarze Pappe verdeckt, sodass nun die
abgestrahlte Wärmestrahlung des \name{Leslie}-Würfels von der
Thermosäule detektiert werden kann.

Es wird eine Messreihe aufgenommen, in der alle zehn Sekunden die
Thermospannung abgelesen wird.  Anschließend wird eine weitere Messreihe
gestartet, in der alle drei Sekunden ein Messwert aufgenommen wird.
Dabei ergibt sich eine Ansprechzeit von ca. \SI{3}{\second}.


Um das \name{Stefan}-\name{Boltzmann} Gesetz zu überprüfen wird der
Strahlungswürfel nach \name{Leslie} erneut mit kochendem Wasser gefüllt,
diesmal wird der Würfel fast vollständig gefüllt.  Es wird pro Seite ein
Messwert vom Voltmeter abgelesen. Ist der Würfel um einige Grad
abgekühlt, wird das Vorgehen wiederholt bis zu einer Temperatur von ca.
\SI{50}{\celsius}.

Die Analyse des Abstandsverhalten der Wärmeleistung wird ebenfalls
mithilfe des \name{Leslie}-Würfels und der Thermosäule durchgeführt.
Dazu wird zunächst bei ca. \SI{50}{\celsius} die Thermospannung für
verschiedene Abstände der Thermosäule vom Würfel gemessen.

Diese Messreihe wird bei einer Temperatur des Würfels von ca.
\SI{93}{\celsius} wiederholt.
