% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License. To view a copy of this
% license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/.

\section{Theorie}
%
\subsection{Emission von Röntgenstrahlen}
%
Die in diesem Versuch verwendeten Röntgenstrahlen werden mithilfe einer
Kupfer-Röntgenröhre erzeugt. Dabei handelt es sich um eine evakuierte
Röhre, in der sich eine beheizte Kathode und eine Kupferanode
befinden. Durch den glühelektrischen Effekt werden Elektronen aus dem
Kathodenmaterial gelöst. Durch anlegen einer Beschleunigungsspannung
$U_\text{B}$ werden diese freien Elektronen zur Kupferanode hin
beschleunigt. Durch das Abbremsen dieser Elektronen im Coulombfeld der
Atome des Anodenmaterials wird pro Abbremsen ein Photon emittiert,
welches eine Energie besitzt, die der Abnahme der kinetischen Energie
des abgebremsten Elektrons entspricht. Durch Formel
\eqref{eq:photonenenergie} kann man die Wellenlänge $\lambda$ der
dazugehörigen elektromagnetischen Strahlung mithilfe des Planck'schen
Wirkungsquantums h und der Lichtgeschindigkeit c bestimmen.
%
\begin{equation}
E = h \cdot \frac{c}{\lambda}
\label{eq:photonenenergie}
\end{equation}
%
Je nach Stärke der Abbremsung wird ein Photon mit passender Energie
emittiert. Die durch Abbremsung entstehende Röntgenstrahlung ist also
kontinuierlich. Dadurch ergibt sich im Frequenzspektrum der
Röntgenstrahlung der sogenannte Bremsberg. Besitzen die beschleunigten
Elektronen eine kinetische Energie, welche groß genug ist, sodass Atome
des Anodenmatierals ionisiert werden, können Elektronen dieser
ionisierten Atome von höheren Energienieveaus auf das Energienieveau vom
herausgeschlagenen Elektron fallen. Dabei wird ein Photon emittiert,
welches eine Energie besitzt, die exakt der Differenz der
Energienieveaus entspricht. Da die Energieniveaus in einem Atom diskrete
Werte besitzen, werden auf diese Weise nur Photonen mit diskreten
Energien emittiert. Diese sind im Röntgenspektrum als sogenannte Kanten
zu finden.

%
\subsection{Absorption von Röntgenstrahlen}
%
Bei Verwendung eines Absorbers vor einem Messgerät für Röntgenstrahlung
wird die einfallende Röntgenstrahlung durch den Comptoneffekt und den
Photoeffekt geschwächt. Besitzt die einfallende Strahlung eine Energie,
die ausreicht um die Atome des Absorbermaterials zu ionisieren, so zeigt
sich dies als eine weitere Kante im entstehenden Röntgenspektrum. Dies
geschieht in ähnlicher Weise wie bei der Kupferanode.


Bei Mehrelektronenatomen wird die Kernladung durch die Elektronen
abgeschirmt, sodass die Elektronen in den äußeren Schalen eine geringere
Bindungsenergie besitzen als in den inneren Schalen und somit leichter
herausgeschlagen werden können. Durch Bestimmung der K-Kanten kann
mithilfe von Formel \eqref{eq:sigma_k} die Abschirmzahl
$\sigma_\mathrm{K}$ bestimmt werden. Dabei bezeichnet $\alpha$ die
Feinstrukturkonstante, $Z$ die Kernladungszahl $E_\text{K}$ die Energie
der K-Kante und $R_\infty$ die Rydberg-Konstante.
%
\begin{equation}
  \sigma_\text{K} = Z - \sqrt{\frac{E_\text{K}}{h c R_\infty} 
    - \frac{\alpha^2 Z^4}{4}}
\label{eq:sigma_k}
\end{equation}
% 
Des weiteren lässt sich die Abschirmkonstante $\sigma_\text{L}$ aus der
Energiedifferenz $\Delta E$ der $L_\mathrm{II}$ und $L_\mathrm{III}$
Kanten mithilfe von Formel \eqref{eq:sigma_l} bestimmen.
%
\begin{equation}
\sigma_\text{L} = Z - \sqrt{\frac{4}{\alpha} \cdot \sqrt{\frac{\Delta
      E}{h c R_\infty}} - \frac{5 \Delta E}{h c R_\infty}} \cdot \sqrt{ 1
  + \frac{19 \alpha ^2 \Delta E}{32h c R_\infty}}
\label{eq:sigma_l}
\end{equation}
%